\chapter{Desenvolvemento da Unidade Didáctica}\label{chap:desenvolvemento}
Durante este capítulo describiremos o corpo do traballo, é dicir, o deseño da unidade didáctica. Empezaremos detallando o contexto sobre o que se basea esta unidade, a continuación durante dúas secións detalleremos os elementos que a forman e as súas características e por último faremos unha valoración da aplicación dalgunhas das partes deste traballo durante as prácticas curriculares que se realizaron como parte do mestrado.

Para a descrición dos contidos e características da unidade didáctica seguiremos en parte o esquema proposto por Del~Valle~(2004 en \citeNP{delvalleud}). A autora propón que debe estar formada por unha parte de \textbf{descrición}, onde se detalle o nome da unidade, curso ao que vai dirixido, temporizacion e a relación cos obxectivos de etapa; e outra parte de \textbf{elementos} na que se tratan os contidos, a metodoloxía empregada, a avaliación, os recursos empregados, a atención á diversidade, os temas transversais, así como a proposta de actividades. A este esquema engadiremos unha fundamentación temática e unha xustificación curricular na parte de descrición.

\section{Contextualización da Unidade Didáctica}
\input{03a_contexto}

\section{Descripción da Unidade Didáctica}
A unidade didáctica deseñada titúlase ``Figuras xeométricas planas. Concepto e propiedades'', e nela traballaremos contidos de xeometría básica con alumnos e alumnas de 1º de ESO. De seguido, explicaremos porque se elixiu este tema e a súa localización dentro da normativa vixente e temporalmente dentro do curso académico.

\input{03b1_fundtematica}
\input{03b2_xustcurricular}
\input{03b3_temporalizacion}

\section{Elementos da unidade didáctica}
% Elementos da unidade didáctica claramente diferenciados e efinidos: expectativas de aprendizaxe (obxectivos e competencias básicas), contidos, temporalización, metodoloxía e recursos.
Nesta sección explicaremos os contidos que pretendemos que adquiran os alumnos e alumnas, os temas transversais que trataremos, a forma en que pretendemos que acaden as competencias clave marcadas pola lexislación, os recursos empregados, a metodoloxía desenvolvida, os elementos relativos á avaliación do alumnado e da propia unidade didáctica, as actividades propostas e as medidas de atención a diversidade.

\input{03c1_contidos}
\input{03c2_compclave}
\input{03c3_recursos}
\input{03c4_metodoloxia}
\input{03c5_avaliacion}
\input{03c6_actividades}
\input{03c7_diversidade}

\section{Valoración da aplicación da unidade e propostas de mellora}
\input{03d_valoracion}
